% $ID$
% Einleitung 
\setchapterpreamble[u]{%
\dictum[Ernst Ferstl]{Verzicht auf Überflüssiges bewirkt einen Gewinn an Weit- und Übersicht. \dots}}
\chapter{Einleitung}

Die vollständige Verfügbarkeit aller Kommunikationsdienste, das ist einer der Hauptziele der Abteilung TBAN des Vodafone D2 Konzerns. Sollten Dienste einmal nicht verfügbar sein oder kann ein Kunde einen Dienst nicht nutzen, sei es durch Ausfall eines Servers, Routers oder durch eigenes Verschulden des Kunden, so gilt es die mögliche Ursache schnell und effizient zu finden. In einem großen Kommunikationsunternehmen mit weltweit über zweihundert Millionen Kunden ist dies nicht trivial. Diverse Applikationen, Hilfstools und Softwarepakete unterstützen die Mitarbeiter im täglichen Arbeitsprozess. Die Verbesserung der Reportingmöglichkeiten, um mehr Informationen über Dienste, Hard- und Software zu erhalten, ist in diesem Kontext ein wichtiges Thema. Schnelle Antworten und Lösungen anstatt lange Wartezeiten, das ist das Ziel.

Im Rahmen meines Studiums Informatik mit der Fachrichtung Software Engineering absolviere ich, Stefan Sobek, ein fünfmonatiges Praktikum, im Zeitraum Februar bis Juni 07, im Vodafone D2 GmbH Konzern im Bereich TBAN\footnote{Technischer Betrieb Assistance and Network}. Während dieser Zeit schreibe ich meine Diplomarbeit zum Thema \enquote{Schnittstellenentwicklung - Datenimport aus TTWOS\footnote{Trouble Ticket System} und ChaMPS\footnote{Change Management System} in AiO}. 

Systeme im Rahmen des ITIL-Prozesses\footnote{IT Infrastructure Library}, wie TTWOS und ChaMPS, enthalten geplante Änderungen (ChaMPS) oder Trouble Tickets (TTWOS). Zur Verbesserung der Fehlerfindung respektive Reportingmöglichkeiten, sollen abteilungsrelevante Daten ins abteilungsinterne Tool AiO importiert und anschließend abgeglichen werden. Je nach Eintragsart soll ein Incident oder ein Change Management Eintrag, eventuell sogar beides, in die Datenbank von AiO eingetragen werden. Das Kapitel \ref{Situationsschilderung} beinhaltet eine Schilderung der aktuellen Situation der Abteilung TBAN. Eine genaue Beschreibung des Auftrages ist in Kapitel \ref{Auftragsbeschreibung} zu finden.

Die Umsetzung des Auftrages benötigt mehrere Schritte im Rahmen des Software Engineering Prozesses. Die Analyse und Definition der Anforderungen ist der Beginn dieses Prozesses. Hier werden die Anforderungen durch Interviews mit den Benutzern der vorhandenen Systeme TTWOS und ChaMPS, sowie des Systems AiO aufgestellt. Eine Durchführbarkeitsstudie und die Spezifikation sind ein weiterer Teil der Analysephase. Die Machbarkeit und die Validierung der Anforderungen erfolgt mit Hilfe eines Protoypen. Kapitel \ref{analyseunddefinition} beschreibt die Analysephase. 

Sind die Anforderungen aufgestellt und die Spezifikation verfasst, folgt die Entwurfsphase. Mit Hilfe von Diagrammen, die den neuen Prozessablauf aufzeigen, sowie mit UML-Klassendiagrammen wird der Aufbau der Software beschrieben. Im Rahmen des Entwicklungsprozesses finden immer wieder Änderungen am Entwurf statt, selbst wenn diese Phase bereits abgeschlossen ist. Die Entwurfsphase befindet sich in Kapitel \ref{systemsoftwareentwurf}. 

Während der Erstellung des Prototypen konnten bereits viele hilfreiche Erkenntnisse gesammelt und aussagekräftige Test gemacht werden. Hierzu zählen einzusetzende Techniken und Bibliotheken sowie hilfreiche Frameworks. Dies ist in der Implementierungsphase von großem Vorteil. Das Kapitel \ref{implementierung} beschreibt die Implementierungsphase und die Entwicklung des Importers, des Web Services sowie der benötigten Benutzeroberflächen. Vergleicht man die Prototypenerstellung im Anhang mit dem fertigen Softwareprodukt, so kann man erkennen, dass das grobe Konzept übernommen wurde.

Die Planung der Diplomarbeit sowie die aufgestellten Teilaufgaben und Tätigkeiten beschreibt Kapitel \ref{planungablaufaufgaben}. Um beispielsweise einen fehlgeschlagenen Import neu zu starten, wurde ein manueller Importer erstellt. Dieser war in der ersten Planung nicht berücksichtigt. Lediglich ein automatischer Import war vorgesehen. Während der Entwicklung des Prototypen stellte sich dies allerdings als umständlich heraus, so dass beschlossen wurde eine grafische Benutzeroberfläche zu erstellen, über die ein Importvorgang manuell gestartet werden kann. 

