%% $Id: situationsschilderung_kurzform.tex 7 2007-04-06 12:57:34Z stefan $
%% Situationsschilderung Kurzform

\chapter{Situationsschilderung}\label{Situationsschilderung}

Die Abteilung TBAN verfügt seit mehreren Jahren über eine eigene Intranet-Plattform, welche diverse Hilfs- sowie Statistiktools beinhaltet. Darüber hinaus wurde vor ca. zwei Jahren dieser Plattform eine Applikation namens AiO hinzugefügt. AiO bedeutet \enquote{All in One} und ist eine Applikation, welche über eine Change-, ein Incident- und ein Configuration Mangagement System verfügt. Weiterhin verfügt es noch über ein Security Mangagement System, sowie ein System zur Erfassung von Übertragungslinien zwischen Systemen, genannt ION\footnote{Inter Office Network}. 

Der Konzern Vodafone verfügt bereits über ein Change Management System namens \enquote{ChaMPS} und über ein Trouble Ticket System namens \enquote{TTWOS}, jedoch ist dieses konzernweit, nicht genau angepasst und zum Teil umständlich zu handhaben. Aus diesem Grund wurde vor ca. zwei Jahren AiO eingeführt, um nicht nur geplante Änderungen an Systemen die eventuell auch Auswirkungen auf andere Systeme haben könnten, sondern auch Änderungen an Systemen, die nur abteilungsintern Relevanz haben, zu erfassen. Mit diesen Informationen, die über AiO schnell abrufbar sind, lassen sich Änderungen und eventuelle erfasste Fehler an Systemen nachverfolgen und beheben. 

Geplante Änderungen an Systemen müssen allerdings nach wie vor in \enquote{ChaMPS} eingetragen werden und zusätzlich auch in AiO - Change Management. Genauso verhält es sich mit Incidents, also aufgetretene und unerwartete Fehler. Diese müssen nicht nur in TTWOS eingetragen werden, sondern auch noch parallel ins Incident Management von AiO. 

Um diesen Mehraufwand der doppelten Pflege zu vermeiden und gleichzeitig die Übersichtlichkeit und Einfachheit der Anwendung AiO weiterhin zu nutzen, wäre es sinnvoll die Daten von TTWOS und von ChaMPS in AiO zur Verfügung zu haben. 



