%% $Id: vergleich_aio_systeme.tex 14 2007-06-01 12:50:36Z stefan $
%% Vergleich AiO Systeme 

\section{Vergleich AiO mit anderen vorhandenen Systemen}

Dieses Kapitel ist Teil der Analyse und vergleicht AiO \index{AiO} und die darin enthaltenen Applikationen mit den entsprechenden bereits vorhandenen Systemen der Vodafone D2 GmbH. 

Diese Informationen wurden im Rahmen eines Brainstormings mit den Teamleitern der Gruppe IPAS und IPAN sowie zwei Mitarbeitern dieser Teams zusammengetragen. 

AiO verfügt über ein Confiuration-, Change-, Incident- und Securitymanagement System. Die einzelnen Applikationen werden mit ihrem Pendant verglichen und fehlende Funktionalitäten im direkten Vergleich mit AiO aufgeführt. 

Dieser Vergleich soll die Vorteile des Systems AiO für die Abteilung TBAN \index{TBAN} darstellen und deutlich machen, über welche abstrakten Funktionalitäten die konzernweiten Softwaresysteme nicht verfügen. Es wird also vom Standpunkt AiO ausgegangen und nicht ausgearbeitet, welche Funktionen der anderen Produkte AiO nicht abdeckt.

\subsection{C6000} \index{C6000}

Das System C6000 ist das Configuration Management System des Vodafone Konzerns und erfasst sämtliche Hardwareelemente konzernweit. C6000 wird mit \enquote{Network Elements} aus AiO verglichen und fehlende bzw. schwieriger zu nutzende Funktionalitäten werden aufgezählt. 

\subsubsection{Worüber C6000 nicht verfügt} 

C6000 hat keine Verbindung zu einem Change- oder Incidentmanagement System. Sämtliche Hardware Elemente sind in C6000 aufgeführt, allerdings fehlt die Verbindung der Hardwareelemente zu Änderungen oder Fehlern, die hier aufgetreten oder angefallen sind. 

Es gibt nur beschränkte Suchmöglichkeiten. Die Suchmaske von C6000 ist sehr eingeschränkt. Es ist keine Mehrfachauswahl möglich und der auszuwählende Filter beschränkt sich nur auf Ort, Typ und Klasse des Elements. 

Es fehlt eine differenzierte Berechtigungsverwaltung. AiO ermöglicht eine differenzierte Berechtigungsverwaltung bis auf Attributebene der einzelnen Entitäten.

Weiterhin fehlt die Möglichkeit, securityrelevante Daten zu hinterlegen. 

Eine Historie zu den Netzelementen ist ebenfalls nicht vorhanden. Es ist nicht nachvollziehbar, welche Änderungen oder Fehler an bestimmten Hardwareelementen auftraten.

\glossary{name={C6000}, description={Dies ist das Configuration Management Tool von Vodafone.},
}

\subsubsection{Fehlende Schnittstellen}

Es fehlen Schnittstellen zu FNDT\footnote{Festnetz Dokumentationstool}, TTWOS und ChaMPS

\subsubsection{Arbeitsprozesse}

Ohne die Unterstützung durch AiO würden die Arbeitsprozesse der Abteilung TBAN ineffizienter werden. Security relevante Daten müssten separat gepflegt werden. 

%%section
\subsection{FNDT} \index{FNDT}
\subsubsection{Worüber FNDT nicht verfügt}

Es gibt keine Suche, nur einige Filter. Ebenfalls gibt es keine Verlinkung zu den angeschlossenen Netzelementen. Es gibt keine Kommentarmöglichkeit zu den Leitungen und Netzelementen.

\subsubsection{Schwierig zu nutzen}
Der Zugriff von Netzelement auf Leitung und umgekehrt ist sehr umständlich.

\subsubsection{Fehlende Schnittstellen}

Es fehlen Schnittstellen zu C6000, TTWOS, ChaMPS. Weiterhin gibt es keine Änderungsdokumentation an den Komponenten und keinen schnellen Zugriff auf Netzelementinformationen bzw. Leitungsinformationen. 

\glossary{name={FNDT}, description={Festnetz Dokumentationstool. Ein Tool zur Dokumentation von Muxern, Routern und Mietleitungen},
}

%% Section
\subsection{TTWOS und ChaMPS}

\subsubsection{Worüber TTWOS und ChaMPS nicht verfügen}
ChaMPS verfügt über eine Schnittstelle zu TTWOS, diese bildet aber nur zwei Ticketarten ab. 
TTWOS sieht die Changes von ChaMPS nicht und ChaMPS sieht die Trouble Tickets von TTWOS nicht. Die Informationen zu den Netzelementen sind rudimentär. Nur Standort, Vendor und Version sind vorhanden. 

Weiterhin gibt es in beiden Systemen keine Volltextsuche.

\subsubsection{Schwierig zu benutzen}
Die Suche und der Filter sind sehr schwierig zu benutzen. Weiterhin hat TTWOS keine Zuordnung zu den Netzelementen. Diese werden nur per Freitext in die Beschreibung eingetragen.

\subsubsection{Fehlende Schnittstellen}
Es fehlt die Schnittstelle zu C6000 sowie die Schnittstelle zwischen TTWOS und ChaMPS selbst. 

\subsubsection{Arbeitsprozesse}
Ohne die Hilfe von AiO würde die Fehlersuche nahezu unmöglich sein. Änderungen und Fehler an Elementen lassen sich gar nicht oder nur mit sehr großem Zeitaufwand nachvollziehen.

Die Übersichtlichkeit ist der große Vorteil von AiO. Ebenso wie die Zusammenhänge der Elemente untereinander. 

Das Reporting würde deutlich schwieriger werden.

\subsection{NBL}
Das NBL ist das Netzbetriebslogbuch. Hier werden sämtliche Informationen abgelegt, die sonst nirgendwo passen. Dazu zählen Dokumentationen, Wissensaustausch und sonstige Informationen. 

\subsubsection{Worüber das NBL nicht verfügt} \index{NBL}
Das Netzbetriebslogbuch \index{Netzbetriebslogbuch} hat keine Suche nach Netzelementen. Netzelementinformation liegen auch nur als Freitext in der Beschreibung vor, es fehlt hier die Verknüpfung zum Element. 

\subsubsection{Schwierig zu nutzen}

Die Such- und Filterfunktionen sind schwierig handzuhaben. 

\glossary{name={NBL}, description={Das Netzbetriebslogbuch. Dies ist in TTWOS integriert und über eine separate Maske zu erreichen. Dieses Tool dient zur Dokumentation von Arbeitsprozessen, zum Informationsaustausch und zum Erfassen von Informationen die sonst nirgendwo festgehalten werden.},
}

\section{Zusammenfassung des Kapitels}

Der Vergleich von AiO mit den anderen Systemen zeigt auf, welchen Vorteil die abteilungsinterne Applikation AiO für die Abteilung TBAN hat. Anstatt mühsam Daten aus mehreren unterschiedlichen Systemen zusammen zu suchen, verfügt AiO über die Möglichkeit, diese übersichtlich gesammelt anzubieten. AiO verbindet die Daten aus den unterschiedlichsten Bereichen miteinander. Einer der größten Vorteile ist, dass die Verknüpfung von den Netzwerkelementen zu den Changes und Incidents besteht, und somit eine Art Änderungs- und Fehlerhistorie erstellt werden kann. So ist die Fehlersuche sowie das Reporting effizient.

Es wurde eine Durchführbarkeitsanalyse durchgeführt, welche auch die Entwicklung eines Prototypen beinhaltete. Die Machbarkeit wurde dadurch bewiesen und die Datenbankzugriffe liegen vor. 

Die beteiligten Systeme wurden analysiert. Dazu gehörte das Erfassen der nötigen Entitäten und Attribute, sowie ein Mapping der Daten von ChaMPS ins AiO Change Management. Die wichtigsten Tickets aus TTWOS sind die AAA-Ticket, da diese 90\% aller Tickets ausmacht. Es werden außer diesen Tickets noch sämtliche andere Tickets der Abteilung TBAN ausgewählt.  

Für TTWOS steht ein Zugriff auf das TTWOS-Backup System zur Verfügung und für ChaMPS steht ein Zugriff auf eine extra Datenbank-View.
  