%% $Id: vergleich_aio_systeme_kurzform.tex 7 2007-04-06 12:57:34Z stefan $
%% Vergleich AiO Systeme 

\chapter{Vergleich AiO mit anderen vorhandenen Systemen}

Dieses Kapitel gehört mit zur Analyse und vergleicht AiO\footnote{All in One. Das Change-, Incident- und Configurationmanagement System der Abteilung TBAN} und den darin enthaltenen Applikationen mit den entsprechenden bereits vorhandenen Systemen der Vodafone D2 GmbH. 

Diese Informationen wurde im Rahmen eines Brainstormings, mit den Teamleitern der Gruppe IPAS und IPAN sowie zwei Mitarbeitern dieser Teams, zusammengetragen. 

AiO verfügt über ein Confiuration-, Change-, Incident- und Security Mangement System. Die einzelnen Applikationen werden mit Ihrem Pendant verglichen und es werden fehlende Funktionalitäten im direkten Vergleich mit AiO aufgeführt. 

Dieser Vergleich soll die Vorteile des Systems AiO für die Abteilung TBAN darstellen und deutlich machen, über welche abstrakten Funktionalitäten die konzernweiten Softwaresysteme nicht verfügen.

Vodafone verfügt über die verschiedensten Tools die alle autark voneinander arbeiten. C6000 ist das Configuration Mangement Tool, ChaMPS ist das Change Management Tool, TTWOS ist ein Change- und Incidentmanagement Tool, FNDT gibt Auskunft über Netzelemente. 

Dieses Kapitel zeigt auf, welchen Vorteil die abteilungsinterne Applikation AiO für die Abteilung TBAN hat. Anstatt mühsam Daten aus mehreren unterschiedlichen Systemen zusammen zu suchen, verfügt AiO über die Möglichkeit diese übersichtlich gesammelt anzubieten. AiO verbindet die Daten aus den unterschiedlichsten Bereichen miteinander. Einer der größten Vorteile ist, dass die Verknüpfung von den Netzwerkelementen zu den Changes und Incidents besteht, und somit eine Art Änderungs- und Fehlerhistorie erstellt werden kann. So ist die Fehlersuche effizient. 